\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}


\section{Méthode de résolution envisagée}
\label{sec:methodes_resolutions}


\subsection{Évaluation de solutions potentielles}
\label{subsec:solution_potentielles}
Le but du projet est de créer une application web étant en mesure de résoudre
des modèles d’optimisation à partir de données fournies par l'utilisateur. À la
lumière de recherches effectuées, deux solutions potentielles ont été retenues
au sujet du langage de programmation à utiliser pour le back-end et
l'optimisation: le Python et le Julia. Ces deux langages présentent des
caractéristiques intéressantes pour la programmation de la logique sur le
serveur web. Le Python, en particulier, est intégré à certains frameworks de
développement web parmi les plus populaires, tels Django \cite{django} ou Flask
\cite{flask_home}. Pour ce qui est de l'optimisation, le Python et le Julia
disposent de librairies spécialisées à cet effet. \\


Concernant le front-end, le HTML et le CSS seront employés pour la couche de
présentation tandis que le JavaScript permettra d'implémenter les interactions
dynamiques locales. \\


Enfin, tel que mentionné précédemment, l'hébergement de la solution, en regard
des contraintes de conception, nécessite un serveur physique. \\


Les lignes suivantes sont consacrées à une discussion sur le choix des
technologies qui seront utilisées pour la conception et la réalisation du
projet. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=7cm]{vue_globale}
    \caption{Vue globale de l'application}
    \label{fig:global_view} 
\end{figure}        
    
La figure \ref{fig:global_view} représente une vue à haut niveau du
fonctionnement du logiciel. Un utilisateur interagira avec une interface
graphique qui lui permettra d’importer les paramètres et données du système de
production hydroélectrique à l’aide d'un fichier texte ou de le schématiser à
partir d’icônes présentées dans un menu latéral. L'utilisateur aura la
possibilité de les déplacer vers un espace de travail et de les relier entre
elles au besoin, pour finir par cliquer sur un bouton permettant de résoudre le
modèle. En arrière-plan, ce bouton déclenchera la création et/ou l'envoi du
fichier d'entrée au serveur, qui en extraiera les paramètres, construira le
modèle avec la syntaxe appropriée et l'enverra au solveur adéquat. Les résultats
retournés par le solveur seront finalement renvoyés au client par le serveur web
et pourront être visualisés à même l'interface utilisateur et/ou enregistrés
sous forme de fichier.


\subsubsection{Solutions \textit{back-end}}
\label{subsubsec:backend}
En soi, le Python nécessite un framework web et des librairies d’optimisation
afin d’effectuer un travail satisfaisant. Le framework Django est une solution
envisageable, car celui-ci est simple d’utilisation et possède beaucoup de
ressources en ligne, ce qui contribuerait à simplifier le démarrage du projet
compte tenu du faible niveau d’expertise de l’équipe. Une multitude de
librairies d’optimisation linéaire, non linéaire, etc. sont disponibles et une
liste exhaustive de celles-ci sera établie au fur et à mesure des besoins. Les
calculs s’effectueront sur le serveur afin d’accélérer les opérations complexes.
\\
    
Il en va de même pour le Julia: ce langage nécessite aussi un Framework web et
des librairies d’optimisation afin de répondre aux exigences. Le Framework
Genie pourrait être utilisé pour le web de même que des librairies
d’optimisation qui seront évaluées plus tard au cours du développement. \\


Dans le cas du Matlab et du R, ceux-ci ne sont pas assez adaptés pour des
applications web comparativement à Python et Julia, ce qui fait en sorte que
l'idée de leur utilisation a été abandonnée.


\subsubsection{Solution \textit{front-end}}
\label{subsubsec:frontend}
Du côté du front-end, la solution évidente est d’utiliser les trois langages
principaux pour le développement web, soit le HTML, le CSS et le JavaScript. Il
serait avantageux d’utiliser des frameworks et librairies pour le CSS et le
JavaScript dans le but de simplifier le développement du front-end. Le framework
Bootstrap permet de gagner en efficacité dans le design des interfaces graphiques
avec le CSS. Son utilisation permettra une économie de temps et rendra
l'application web plus souple aux redimensionnements de fenêtres. Le JavaScript
servira à l'implémentation de certains éléments dynamiques côté client. De
plus, afin de faciliter l'implémentation de la fonctionnalité \textit{“drag'n drop”} liée
à l’interface utilisateur, la librairie displace.js sera utilisée.
    
% \subsubsection{Solutions hébergement} \label{subsubsec:hebergement}
% Finalement, du côté de l’hébergement, il est possible d’avoir un hébergement
% de type “serverless” ou bien de type serveur physique. Nous allons tester les
% deux types d’hébergement afin de déterminer celui qui sera le plus efficace
% pour notre développement. Dans le cas de la disponibilité d’un serveur
% physique chez notre client, celui-ci sera utilisé afin de réduire les coûts,
% puisqu’un hébergement de type “serverless” engendre des coûts mensuels
% relativement importants selon les besoins de performance et d’utilisation.
    
\subsection{Choix des solutions}    
\label{subsec:choix_sol}
Afin d'objectiver le processus de décision sur le choix des technologies, deux
matrices décisionnelles ont été réalisées. \\


Pour ce qui est du langage pour le \textit{back-end} de l’application, l’option retenue
est le Python. Ce choix est motivé par le fait que le Python possède une
meilleure documentation, est plus simple d’utilisation et d’apprentissage que le
Julia et que celui-ci possède des \textit{frameworks} web beaucoup plus matures que ceux
du Julia. \\


Le tableau \ref{tab:sol_lang} résume les principaux critères de
sélection pris en compte dans le choix du langage. Le chiffre entre parenthèses
associé à chacun des critères représente le poids qui lui a été attribué (0 à 5)
en fonction de son importance relative dans le contexte d'ensemble du projet et
de l'ampleur potentielle des impacts sur sa réalisation. Ensuite, chaque
langage est noté (également de 0 à 5) selon sa capacité à satisfaire chaque
critère. Finalement, la note totale est comptabilisée pour chaque langage en
additionnant les produits de la note individuelle de chaque critère avec le
poids qui lui est associé. Le langage dont la note totale est la plus élevée
est retenu.


\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption[caption]{Matrice décisionnelle - Langage \textit{Back-End}.  Barème: $\protect\sum\limits_{S=1}^{n}S_n.P_n$}
    \label{tab:sol_lang}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
        \hline
        Critères de sélection (\(S_n\)) & Poids (\(P_n\)) & Python (/5) & Julia (/5) \\
        \hline
        1. Performance & 5 & 3 & 3 \\
        2. Documentation disponible & 5 & 5 & 1 \\
        3. Existence de librairies d'optimisation & 5 & 5 & 4 \\
        4. Niveau d'expertise de l'équipe & 4 & 4 & 1 \\
        5. Existence de \textit{frameworks} web & 5 & 5 & 1 \\ 
        \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Total (/120)}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{106}} & \textbf{49} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Décision}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Accepté}} & \textbf{Rejeté} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table} 

Ensuite, du côté de l’hébergement de l’application, selon les critères listés au tableau \ref{tab:sol_heb},
 le serveur physique est retenu, principalement en raison de la nécessité d'avoir le
contrôle absolu sur celui-ci dans un souci de renforcement de la sécurité.  De plus, les coûts mensuels récurrents associés à un 
hébergement infonuagique sont non-négligeables. Notons également que l'accès à un serveur physique fourni par le client 
est déjà prévu dans les spécifications logicielles, ce qui présente l'avantage de limiter le coût total du projet. Le tableau \ref{tab:sol_heb} résume le processus d'évaluation des choix potentiels selon la méthodologie expliquée précédemment. \\


\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption[caption]{Matrice décisionnelle - Type d'hébergement.  Barème: $\protect\sum\limits_{S=1}^{n}S_n.P_n$}
    \label{tab:sol_heb}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
        \hline
        Critères de sélection (\(S_n\)) & Poids (\(P_n\)) & Serveur physique (/5) & \textit{Serverless} (/5) \\
        \hline
        1. Performance & 5 & 5 & 5          \\
        2. Coût & 4 & 5 & 2                 \\
        3. Sécurité & 5 & 4 & 3             \\
        4. Degré de contrôle & 4 & 5 & 2    \\
        \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Total (/90)}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{85}} & \textbf{56} \\ \hline
        \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Décision}} &
        \multicolumn{1}{|c|}{} &
        \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Accepté}} & \textbf{Rejeté} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table} 


\subsection{Décomposition du problème en tâches à réaliser}
\label{subsec:decomposition_en_tache}
Avant tout, le logiciel devra comporter une interface utilisateur permettant de
modéliser graphiquement le problème d'optimisation à résoudre. Cette interface
sera de type web et permettra notamment de glisser des symboles représentant des
centrales hydroélectriques dans un canevas et d'afficher le résultat
d'optimisation au clic d'un bouton. \\


Le problème se décompose en deux catégories de tâches, soit les tâches reliées
au \textit{back-end} et celles reliées au \textit{front-end}. Pour ce qui est du \textit{back-end}, il sera
question de développer les scripts d’importation de données brutes au serveur,
de conversion de ces données en modèle adéquat, de la résolution du modèle
d'optimisation et de la mise en forme des résultats. Également, le \textit{back-end}
contiendra toute la logique relative aux requêtes HTTP. Par la suite, le côté
\textit{front-end} est composé de l'interface graphique de l’application web, réalisée à
l'aide du HTML et du CSS tandis que le JavaScript permet l'implémentation de
certaines interactions locales, comme le \textit{drag'n drop} des icônes de
schématisation du réseau de production.  Le tableau \ref{tab:prob_tache} présente un sommaire des tâches à effectuer.\\


\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Sommaire des tâches à effectuer}
    \label{tab:prob_tache}
    \vspace{0.3cm}
    \begin{tabular}{|l|l|}  
\hline
Type de tâches & Tâches \\ \hline
\multirow{6}{*}{back-end} & -Script d’importation des données brutes des
centrales \\
& -Script d’initialisation des centrales \\
& -Script d’optimisation des données \\
& -Script de mise en forme et de renvoi des résultats
de l’optimisation \\
& -Création de la base de données \\
& -Vérification des comptes utilisateurs \\ \hline
\multirow{3}{*}{front-end} & -Création de la forme générale de l’application \\
& -Application des Frameworks et librairies afin
d’enjoliver l’application. \\
& -Mise au point du \textit{drag'n drop} \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table} 
    
\subsubsection{Description de l'équipe}
\label{subsubsec:description_equipe}
Notre équipe se compose de trois étudiants en génie informatique à leur dernière
année du baccalauréat: \\
    
\noindent \textbf{Alexis Valotaire} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
    \item Maîtrise du Python
    \item Connaissance en HTML, CSS, JavaScript
    \item Connaissances en design web
    \item Connaissance en configuration et maintien de serveurs
    \item Connaissance en gestion de base de données
    \item Connaissance en réseautique
    \item Initié en industrie aux bases de l’industri7ye 4.0, IoT, clouds
    computing, etc \\
\end{itemize}


\noindent \textbf{Jean-Sébastien St-Pierre} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
    \item Maîtrise des langages C/C++
    \item Connaissances en Python et Javascript
    \item Connaissances en systèmes de gestion de bases de données et SQL
    \item Connaissances en conception de bases de données
    \item Connaissances en réseautique
    \item Initié en industrie aux bases de l’industrie 4.0, IoT, cloud
    computing, etc. \\
\end{itemize}


\noindent \textbf{Pier-Olivier Vermette} \\
Compétences/Préférences :
\begin{itemize}
    \item Maîtrise des langages C/C++/C\#, spécialisation en C\#
    \item Maîtrise des standards    
    \item Préférence pour le développement « backend »
\end{itemize}


\subsubsection{Tâches assignées à chacun des membres}
\label{subsubsec:taches_assignees}
Tous les membres auront de la formation à faire dans les aspects mathématiques
et techniques du projet, de l’apprentissage des outils d’optimisation aux
frameworks web. Alors, pour l’instant, les trois membres seront considérés comme
des développeurs \textit{full stack}, qui appréhenderont autant les tâches \textit{front-end}
et les tâches \textit{back-end}. De plus, les rapports seront abordés par chacun des
membres.


\subsection{Calculs et/ou évaluations préliminaires}
\label{subsec:calculs}
\textbf{N/A}
    
\subsection{Revue de conception}
\label{subsec:revue_concep}
Les expérimentations effectuées sont divisées en deux catégories:
l’expérimentation liée au \textit{front-end} ainsi que celle touchant le \textit{back-end}. La
première catégorie réfère aux interfaces graphiques web de l’application et la
seconde, aux mécanismes utilisés sur le serveur pour traiter les données
fournies en entrée.


\subsubsection{\textit{Front-end}}
\label{subsubsec:revue_concep_frontend}
Deux itérations du design de l’interface web de l'application ont été produites
(figures\ref{fig:frontend1} et \ref{fig:frontend2}). Ces figures
ont pour but de donner une idée générale sur la forme et sur les fonctionnalités
que présentera l’application.  Dans la première itération (figure \ref{fig:frontend1}), on observe que
l’interface graphique est divisée en trois sections: la section menu, la section des
données sur le réseau de production hydroélectrique ainsi que la section de
schématisation des centrales, ou canevas de conception. Dans le menu, on
retrouve les fonctions de base: créer un nouveau schéma, en charger un,
sauvegarder l’espace de travail actuel et se déconnecter.
Par la suite, quatre fonctions spécialisées sont disponibles: l’exécution de
l’optimisation, l’ouverture de la fenêtre de visualisation des résultats
actuels, l’ajout d’un connecteur de centrales et l’ajout d’une centrale vierge.
Dans la section d’information sur les centrales, on retrouve les données liées à
chaque centrale telles que le débit ou le volume initial et les icônes
représentant les centrales existantes pouvant être placées dans l’espace de
travail. Le bouton d’importation des données appartenant aux centrales se
retrouve dans cette section. Finalement, l’espace de travail sert à schématiser
le réseau de centrales qui seront prises en compte pour l’optimisation en
fonction de leur agencement. Dans cet essai, l’idée était d’avoir un fichier de
données par centrale et la possibilité de pouvoir créer des centrales vierges.
Ce n’était pas optimal puisque le fait d’avoir plusieurs fichiers augmentait le
nombre d’étapes à effectuer pour l'accomplissement de la tâche. Aussi, il a été
constaté que le fait de pouvoir créer une centrale vierge n’était d’aucune
utilité puisque l'idéal serait tout simplement d'écrire ses caractéristiques
dans un fichier texte à importer. Il a donc été décidé de limiter le nombre de
mécanismes d’entrée pour réduire les probabilités d’erreurs provenant du système
ou de l’utilisateur. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{front_end_mockup_sol_1}
    \caption{Première itération de l'interface graphique principale}
    \label{fig:frontend1} 
\end{figure}


Dans la seconde itération (figure \ref{fig:frontend2}), les lacunes de la
précédente ont été corrigées, à savoir les étapes visant à fournir les entrées
requises au système. Tout d’abord, l'option de création d’une centrale vierge a
été supprimée, le support de centrale au fil de l'eau (sans réservoir) a été
ajouté et l’importation des données du modèle pour toutes les centrales se fait
maintenant à l’aide d’un seul fichier texte contenant les attributs pour chaque
période. De plus, une barre d’information a été ajoutée dans le bas de la
fenêtre contenant le nombre de périodes ainsi que la durée de celles-ci. Les
modifications effectuées ont pour but de simplifier l’utilisation de
l’application. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{front_end_mockup_sol_2}
    \caption{Deuxième itération de l'interface graphique principale}
    \label{fig:frontend2} 
\end{figure}


\subsubsection{\textit{Back-end}}
\label{subsubsec:revue_concep_backend}
Trois modèles visant à fournir les données d’entrée au solveur ont été testés.
Le premier implique que chaque centrale soit liée à deux fichiers, un pour les
paramètres et un autre pour les apports naturels. Il a rapidement été constaté
que cette approche faisait en sorte que l’utilisateur allait devoir créer une
multitude de fichiers pour arriver à représenter un système complexe. Une autre
solution a alors été envisagée, soit d’avoir seulement deux fichiers au total:
un pour les paramètres de toutes les centrales et un autre pour les apports
naturels de toutes les centrales. Cependant, il n’était pas nécessaire de
séparer les apports naturels des autres paramètres, ce qui a mené à la troisième
et dernière tentative, soit d’utiliser un seul fichier contenant toutes les
informations liées à toutes les centrales pour un système de production donné.
Le format des données du fichier d’entrée, dans le cas où il y aurait trois
centrales et 10 périodes, est démontré à la figure \ref{fig:ex_data}. Notons
qu'il s'agit d'une version préliminaire utilisée temporairement par les
développeurs. Dans la version finale destinée aux utilisateurs, des balises
identifieront clairement la structure imposée pour l'ordonnancement des données. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{exemple_donnees_centrales}
    \caption{Exemple de données du fichier texte en entrée}
    \label{fig:ex_data} 
\end{figure}


\subsubsection{Schéma d'architecture}
\label{subsubsec:schema_architecture}


L'architecture envisagée pour la solution est présentée à la figure
\ref{fig:schema_arch}, qui illustre les différents composants, leurs dépendances
et leurs interfaces selon le standard UML \cite{UMLcomponents}. Malgré le fait
qu'il s'agisse d'un concept architectural préliminaire qui risque de changer au
cours du projet, il permet d'observer le fonctionnement général de l'application
web à haut niveau.

\newpage
\eject \pdfpagewidth=10in \pdfpageheight=8in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[width=20cm]{Diagramme_composants}
        \caption{Diagramme de composants du projet en conception}
        \label{fig:schema_arch} 
    \end{figure}
\end{changemargin}
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in

\subsection{Revue de développement}
\label{subsec:revue_dev}


Lors de la phase d'exécution, plusieurs aspects techniques du plan initial ont
dû subir des modifications afin de simplifier et d'accélérer l'implémentation.
Ces changements seront abordés dans cette section et l'état actuel du
développement y sera résumé.


\subsubsection{\textit{Front-end}}
\label{subsubsec:dev_front_end}


Le développement de l'interface web a été initié, ce qui a mené au résultat
provisoire de la figure \ref{fig:frontend1_real}. Le fonctionnement global
demeure similaire, aucun changement drastique n'a été effectué du côté
esthétique ou fonctionnel, seulement le déplacement de certains boutons et zones
d'informations. \\


\newpage
\eject \pdfpagewidth=10in \pdfpageheight=7in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=20cm]{front_end_init}
    \caption{Première itération de l'interface graphique principale en développement}
    \label{fig:frontend1_real} 
\end{figure}

\end{changemargin}
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in


Cependant, contrairement à ce qui était prévu à la section
\ref{subsubsec:revue_concep_backend}, il a été décidé de ne pas utiliser le
framework \textit{AngularJS} puisqu'il n'y avait finalement pas d'avantage
pratique à son utilisation pour ce type de projet. De plus, son apprentissage
correct aurait nécessité un investissement de temps considérable qui ne pouvait
prendre place dans le respect des échéanciers. Encore, la librairie
\textit{Displace.js} ne sera pas non plus utilisée en raison de la préférence
pour la bibliothèque \textit{JQuery} ainsi que \textit{JQuery-ui} pour le \textit{drag'n drop}. 
Ce choix est justifié par le fait que \textit{JQuery} permettra d'arriver aux mêmes résultats 
tout en simplifiant l'écriture du JavaScript.
Dans le même sens, le choix d'utiliser \textit{JQuery-ui} pour le \textit{drag'n drop}
était logique afin de limiter le nombre de technologies différentes utilisées
dans le projet. \\


Il est à noter que l'interface web de la figure \ref{fig:frontend1_real} a été développée à l'aide du
gabarit Bootstrap libre de droit (licence MIT) \textit{SB Admin 2} \cite{bootSbAdmin}.
Ceci a permis d'obtenir une interface relativement fonctionnelle pour baser le rendu
visuel de l'application sans réinventer la roue, et de le faire rapidement. Les
efforts ont donc pu être concentrés sur le \textit{back-end}, sur la planification de la
présentation du prototype ainsi que sur la planification du déploiement.


\subsubsection{\textit{Back-end}}
\label{subsubsec:dev_back_end}


Dans cette partie du projet, il a été décidé d'abandonner l'idée d'utiliser le
\textit{framework} \textit{Django}, tel que planifié à la section
\ref{subsubsec:backend}. Ce choix est motivé par le fait que deux des membres de
l'équipe suivent actuellement un cours sur le développement web, qui a pmené à la découverte 
d'un micro \textit{framework} du nom de \textit{Flask}. Ayant par le fait même
acquis certaines habiletés avec ce dernier, il est apparu que son utilisation se
prêtait parfaitement aux exigences de ce projet. \textit{Flask} est également
plus simple d'utilisation que \textit{Django} et offre moins d'options
superflues. Ce choix est judicieux afin de pouvoir développer rapidement un
serveur web stable et fonctionnel pour ce projet.


\subsubsection{Déploiement et hébergement}
\label{subsubsec:dev_deploiement}
Sachant que le déploiement de l'application web se fera sur un serveur
appartenant au client, il est possible de commencer à en planifier les
différentes étapes. La figure \ref{fig:schema_arch_web_server} représente 
l'architecture envisagée pour l'hébergement et le déploiement de la
solution le moment venu. 


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{architecture_web_server}
    \caption{Architecture du serveur web}
    \label{fig:schema_arch_web_server} 
\end{figure}


L'application sera hébergée sur un serveur physique doté du
système d'exploitation \textit{Ubuntu Server 18.04 LTS} (8) et
possédant un pare-feu standard dans le but d'empêcher les accès malintentionnés.
Un système d'exploitation Linux a été choisi en raison de sa stabilité, de sa
sécurité et de ses performances. Par la suite, le serveur web \textit{NGINX}\cite{nginx_doc} (2) sera combiné 
à \textit{uWSGI}\cite{uwsgi_doc} (4) pour permettre de balancer la charge du serveur sur plusieurs \textit{threads}.  
Cette combinaison présente également l'avantage d'ajouter une mémoire tampon (cache) intermédiaire tout en améliorant 
les performances au niveau du retour des fichiers statiques (.html, .js, .css, .jpg, etc.).  Le serveur 
web Python \textit{Flask} (6) agira comme proxy pour \textit{NGINX} afin de délivrer le contenu dynamique 
provenant du \textit{back-end} Python. Cette architecture a pour objectif essentiel de maximiser les 
performances, particulièrement en termes de stabilité lors de montées en charge. \\

Concrètement, un client accédant à l'application au moyen d'un navigateur web
entraînera l'envoi de requêtes HTTP au serveur.  Ces requêtes passeront tout
d'abord par le pare-feu, ensuite par le serveur web \textit{NGINX}.  Ce dernier
transférera les demandes de contenu dynamique (gabarits HTML) et le fichier des
intrants vers le serveur \textit{Flask} par la passerelle \textit{uWSGI}, en
format \textit{uwsgi}. Le serveur \textit{Flask} appellera ensuite les fonctions
Python responsables de l'extraction des données du fichier d'entrée, de
l'optimisation et de la génération du fichier de résultats.  Ce dernier sera
renvoyée au serveur \textit{NGINX}, accompagné du gabarit HTML approprié.
\textit{NGINX} renverra le tout au navigateur client, qui devra effectuer auprès
d'\textit{NGINX} les requêtes HTTP supplémentaires spécifiées dans le gabarit
HTML afin de récupérer les fichiers statiques (.js, .css, .jpg, etc.) permettant
notamment les interactions dynamiques locales et la mise en forme du contenu du
gabarit HTML.  Finalement, celui-ci sera affiché par le navigateur client. \\

\subsubsection{Schéma d'architecture}
\label{subsubsec:dev_schema_architecture}


Tel que mentionné plus haut, plusieurs changements ont été apportés à
l'architecture initiale au cours des premières phases du développement. Le
diagramme des composants a conséquemment été mis à jour (figure
\ref{fig:schema_arch_dev}) afin de représenter fidèlement le prototype actuel. Le schéma donne 
une vue d'ensemble des interactions entre les composants du \textit{front-end} et du \textit{back-end}, 
ainsi qu'entre le système et l'utilisateur.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=15cm]{global_uml}
    \caption{Diagramme de composants du projet en développement}
    \label{fig:schema_arch_dev} 
\end{figure}


La figure \ref{fig:schema_solver} propose une vue détaillée du solveur
utilisé pour résoudre les problèmes d'optimisation linéaires. On recourt
principalement aux bibliothèques \textit{numpy} et \textit{pulp} de Python pour
la résolution de ces modèles.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{solver_component_uml}
    \caption{Vue détaillée du composant solveur}
    \label{fig:schema_solver} 
\end{figure}


\subsection{Estimation des coûts}
\label{subsec:estimation_cout}
Étant donnée la nature open source du projet et en regard de ses spécifications, aucune dépense 
n'est prévue relativement aux licences ou aux logiciels.  De plus, le
produit final devra également être lui-même offert en open source. Le salaire
médian d’un ingénieur informaticien au Québec est de
40,87\$ de l’heure \cite{salary_ing_qc}. Considérant hypothétiquement les salaires de 3 ingénieurs
informaticiens devant travailler chacun environ 225 heures sur le projet,
le coût en main d’oeuvre estimé est de 27585,27 \$ tel que calculé dans le
tableau \ref{tab:cout_table}. Le coût total du projet s'élève donc à 31725,34,
en incluant une contingence de 15\% visant à mitiger les risques identifiés plus
haut. \\


\begin{table}[H]
    \centering
    \selectlanguage{french}     
    \caption{Estimation des coûts du projet}
    \label{tab:cout_table}
    \vspace{0.3cm}
    \includegraphics[width=14cm]{estimation_cout_table}
\end{table} 


Le graphique de la figure \ref{fig:cout_graph} propose une représentation visuelle de 
la distribution du budget.  On y détaille les coûts associés aux
différentes activités d'ingénierie que sont les réunions, l’analyse, l'investigation, la
conception, la rédaction/documentation ainsi que la gestion et l'économie. \\


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{estimation_cout_graph}
    \caption{Graphique circulaire de la répartition des coûts du projet}
    \label{fig:cout_graph} 
\end{figure}


On observe que la majeure partie du budget sera utilisée dans les activités de
conception et de rédaction des rapports d’ingénierie. 


\newpage
\eject \pdfpagewidth=17in \pdfpageheight=11in
\begin{changemargin}{-2.5cm}{-2cm}
\subsection{Échéanchier}

Cette section détaille les échéanciers au trimestre d'hiver et d'automne 2019.

\subsubsection{Trimestre d'hiver 2019}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=41cm]{gantt1}
    \caption{Diagramme de gantt pour le trimestre d'hiver 2019}
\label{subsec:gantt}
\end{figure}


\newpage


\subsubsection{Trimestre d'automne 2019}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=41cm]{gantt3}
    \caption{Diagramme de gantt pour le trimestre d'automne 2019}
\label{subsec:gantt3}
\end{figure}
\end{changemargin}
% \eject\pdfpageheight=11in\pdfpagewidth=8.5in % to get back normal page format
\newpage
\eject \pdfpagewidth=8.5in \pdfpageheight=11in